香港法治，無奇不有

香港法治，無奇不有
（專欄作家 古德明） - 古德明

十月十三日，駐港共軍無視《基本法》第十四條與《郊野公園及特別地區規例》第八條規定，突然開赴郊野公園，清除十級風暴遺下的斷樹殘株。或問鄭月娥政府為甚麼不對共軍執法，保安局長李家超十一月二十八日回答：「軍人怎麼管？你我都不是軍人，沒有資格講。」

唐朝安史亂後，四方藩鎮擁軍自重，朝廷「常恐生事，一郡一鎮，有兵必姑息之」，於是軍人跋扈，天下不安。憲宗年間，柳公綽初拜京兆（國都所在地）尹，赴府途中，有神策軍小將不避道，被柳公綽杖殺。憲宗查問，柳公綽說：「京兆尹（京兆尹的轄區），天下取則（取法）之地。臣初受陛下獎擢，軍中偏裨，躍馬衝過，此乃輕陛下典法。」憲宗這才明白，柳公綽要教天下軍人守法（《唐國史補》卷中、《因話錄》卷二）。

現在鄭月娥政府公言施法不能及軍人，則其法律之施，自然無奇不有。例如立法會議員朱凱廸，準備參與鄉郊代表競選，卻被褫奪競選資格，因為他「不反對他人鼓吹香港獨立」。朱凱廸兩年前還可競逐立法會議席，而今選舉法律未改，卻連鄉郊代表競選都不准問津，這不知是甚麼法律。更有甚者，是鄭月娥談到朱凱廸事，還大發慈悲般說：「政府目前無意連其立法會議席也一併褫奪。」換言之，法律之施與不施，端看長官意旨。朱凱廸可不得借用李家超理論：「他人鼓吹港獨，怎麼管束？你我都不鼓吹港獨，沒有資格講。」

法律按長官意旨而施，則立法會議員林卓廷、尹兆堅之被拘捕，實合情合理：今年六月，立法會會議上，林、尹抗議主席梁君彥拒容異見，保安員一聽到梁君彥命令，馬上把他們半推半扯，逐出會場。這還不算厲害。林、尹現在更被控「妨礙立法會人員執行職務」甚至「襲擊立法會人員」，只不知鄭月娥政府目前要不要連其立法會議席都一併褫奪。

而新香港法律既然不能管共產黨軍人，當然更不能管共產黨。上月八日，中共國家法官學院網站報道其成員「在香港成立臨時黨支部，並假城市大學開會」。香港輿論嘩然；那法官學院顯然自知不當，忙把報道刪去。十一月二十八日，立法會議員黃碧雲問政制及內地事務局副局長陳帥夫：「中共黨支部在香港成立，要不要按《社團條例》註冊，有沒有違反《基本法》與一國兩制原則？」陳帥夫避而不答，只是說：「個別事件恕不評論，但一國兩制之實施，十分成功。」他說話算厚道了，否則大可以警告黃碧雲：「閣下質疑中國共產黨在中國香港行事的權利，等於否定《基本法》第一條『香港是中華人民共和國不可分離的部分』，等於鼓吹港獨，政府可以褫奪閣下議席。」總之，當局現在已經沒有甚麼乖理話不可以理直氣壯的說，更沒有甚麼乖理事不可以理直氣壯的做。基本法委員會前副主任張榮順說得好：「中央要法律有法律，要槍有槍，要炮有炮。」

古德明
專欄作家

上一則
上一則
世道人生：暗事 (李怡)

下一則
下一則
泛民本土應組聯盟戰區選 (戴耀廷)